Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran keeratan hubungan 
antara self efficacy dengan pengerjaan skripsi pada mahasiswa yang sedang 
menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi Universitas  X , Bandung. 
Sesuai dengan maksud dan tujuan penelitian maka rancangan penelitian 
yang diajukan bersifat korelasional (ex post facto), yakni penelitian berdasarkan 
variabel yang sudah ada pada diri sampel tanpa diberikannya treatment atau 
manipulasi oleh peneliti. Adapun variabel dari penelitian ini adalah self efficacy 
dan pengerjaan skripsi. Subjek penelitian ini adalah mahasiswa Fakultas 
Psikologi Universitas  X , Bandung. Pemilihan sampel ditentukan dengan 
accidental sampling dan diperoleh 30 orang responden. Alat ukur yang 
digunakan adalah kuesioner self efficacy dan kuesioner pengerjaan skripsi yang 
disusun oleh peneliti. Untuk data self efficacy disusun mengacu pada Teori 
Bandura, yaitu pilihan yang dibuat, usaha, daya tahan dan penghayatan 
sedangkan untuk data pengerjaan skripsi disusun berdasarkan revisi bab I sampai 
dengan bab III dan pengerjaan bab IV, bab V, bagian akhir. Selain itu terdapat 
pula data penunjang berupa kuesioner data diri dan faktor-faktor yang 
mempengaruhi self efficacy dan pengerjaan skripsi. Data yang diperoleh diolah 
dengan menggunakan perhitungan statistik untuk melihat ada atau tidaknya 
hubungan yang dilakukan dengan perhitungan korelasi Rank Spearman. Pada 
taraf kekeliruan sebesar 0,05 diperoleh rs sebesar 0,522 dengan t hitung 3,50 dan t 
tabel 1,697. Hal ini dapat diartikan bahwa ada hubungan signifikan antara self 
efficacy dan pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi Universitas 
 X , Bandung. Kesimpulan dari penelitian ini adalah terdapat hubungan positif 
yang signifikan antara self efficacy dengan pengerjaan skripsi pada mahasiswa 
Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung, hubungan yang terjadi termasuk 
dalam kategori moderat. Aspek yang membentuk self efficacy tinggi adalah 60% 
usaha yang dikeluarkan sedangkan aspek yang membentuk self efficacy rendah 
adalah 50% berasal dari daya tahan. Faktor yang mempengaruhi self efficacy 
dan pengerjaan skripsi terutama pada daya juang sebesar 68,8% dan manfaat 
mata kuliah sebesar 81,3%. Berdasarkan hasil penelitian, maka saran dari 
peneliti adalah bagi pihak Fakultas Psikologi disarankan agar lebih memahami 
dan mengetahui tentang self efficacy belief agar pihak fakultas dapat 
menumbuhkan self efficacy belief yang terdapat pada mahasiswa Fakultas 
Psikologi yang sedang menyelesaikan skripsi, sehingga dapat meminimalkan 
hambatan dalam pengerjaan skripsinya dan mahasiswa Fakultas Psikologi dapat 
menyelesaikan skripsinya tepat waktu. 
BAB 1.  PENDAHULUAN 
BAB 2. TINJAUAN PUSTAKA 
BAB 3. METODOLOGI PENELITIAN 
BAB 4. HASIL DAN PEMBAHASAN 
BAB 5. KESIMPULAN DAN SARAN 
Perguruan tinggi adalah jenjang pendidikan yang merupakan lanjutan dari 
pendidikan menengah. Tujuan pendidikan perguruan tinggi ialah untuk 
mempersiapkan peserta didik menjadi anggota masyarakat yang memiliki 
kemampuan akademik dan/ atau profesional yang dapat menerapkan, 
mengembangkan dan memperkaya khasanah ilmu pengetahuan, teknologi atau 
kesenian (Peraturan Pemerintah Republik Indonesia No. 60 Tahun 1999). 
Di perguruan tinggi, mahasiswa dituntut untuk merencanakan sendiri 
beban belajar yang diambil setiap semester. Beban belajar yang ditempuh 
mahasiswa setiap semester ini disebut juga dengan Satuan Kredit Semester (SKS) 
(http://www.cbc.or.id/comments).  
Pada Universitas  X  Bandung, salah satu fakultas yang ditawarkan adalah 
Fakultas Psikologi. Mahasiswa Fakultas Psikologi harus menyelesaikan beban 
belajar sebanyak 145 SKS yang terdiri atas kurikulum inti sebanyak 68 SKS, 
kurikulum institusional sebanyak 62 SKS, dan mata kuliah pilihan yang wajib 
diambil sebanyak 15 SKS selama minimal delapan semester untuk mendapatkan 
gelar sarjana. Setiap mahasiswa diwajibkan untuk mengontrak skripsi apabila 
telah memenuhi seluruh persyaratan yang telah ditetapkan oleh fakultas sebagai 
tugas akhir dengan mempertimbangkan keterbatasan kemampuan mahasiswa 
dalam melakukan penelitian. Sesuai dengan Peraturan Pemerintah Nomor 60 
tahun 1999 tentang pendidikan tinggi pada Bab V Pasal 16 Ayat 1 yang berbunyi : 
 Ujian akhir program studi suatu program sarjana dapat terdiri atas ujian skripsi .  
Beban SKS terakhir yang harus diselesaikan mahasiswa adalah menyusun 
skripsi dan mengikuti sidang sarjana. Untuk dapat mengontrak skripsi, mahasiswa 
Fakultas Psikologi wajib menyelesaikan dan dinyatakan lulus dalam mata kuliah 
Usulan Penelitian (UP) yang terdiri atas pengerjaan bab I hingga bab III untuk 
kemudian mengikuti seminar  Usulan Penelitian. Setelah UP diseminarkan 
mahasiswa tersebut akan memperoleh nilai dan karenanya diperbolehkan 
mengontrak skripsi pada semester berikutnya. 
Menurut buku Panduan Penulisan Skripsi Fakultas Psikologi Universitas 
 X  Bandung, skripsi didefinisikan sebagai suatu karya tulis ilmiah, berupa 
paparan tulisan hasil penelitian yang membahas suatu masalah dalam bidang ilmu 
psikologi dengan menggunakan kaidah-kaidah yang berlaku dalam bidang ilmu 
psikologi. Skripsi ditulis berdasarkan pendapat (teori) orang lain, dimana pendapat 
tersebut didukung oleh data dan fakta empiris-objektif, baik berdasarkan 
penelitian langsung; observasi lapangan atau penelitian di laboratorium, atau studi 
kepustakaan dan skripsi menuntut kecermatan metodologis.  
Pengerjaan skripsi pada Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung 
adalah perbaikan atau revisi dari bab I sampai dengan bab III kemudian 
dilanjutkan dengan pengerjaan bab IV, bab V hingga bagian akhir yaitu daftar 
pustaka dan lampiran. Pada dasarnya pengerjaan skripsi merupakan proses 
bimbingan dan revisi yang berulang. Menurut Dedi Supriadi (1997), skripsi 
adalah karya tulis (ilmiah) mahasiswa untuk melengkapi persyaratan mendapatkan 
gelar sarjana (S1), dan dalam pengerjaannya dibantu dosen pembimbing. Dosen 
pembimbing berperan  mengawal  sejak awal hingga akhir hingga mahasiswa 
mampu mengerjakan dan mempertahankannya pada ujian skripsi. 
Skripsi merupakan salah satu tantangan terbesar yang dihadapi mahasiswa 
dalam dunia perkuliahan. Sama seperti dalam menyelesaikan studi yang 
memerlukan kemandirian mahasiswa, dalam menyusun skripsi mahasiswa juga 
dituntut untuk melakukan penelitian secara mandiri. Dalam menyusun satu 
penelitian, mahasiswa perlu memahami teori yang digunakan secara mendalam, 
memahami metode penelitian yang benar dan dapat menggunakannya dengan 
tepat, mampu mengolah data dan informasi tentang topik penelitian, dan 
menyusun dan menulis karya ilmiah sesuai dengan topik yang dipilih. Penelitian 
yang mendasari penulisan skripsi ini dapat berupa penelitian dasar atau penelitian 
terapan, yang terutama didasari oleh minat intelektual mahasiswa. Dalam rangka 
penulisan skripsi, penelitian dapat dilaksanakan melalui studi kepustakaan, 
dengan atau tanpa pengumpulan data primer dan/atau sekunder (Panduan 
Penulisan Skripsi Sarjana Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung, 2007). 
Dalam membuat skripsi, mahasiswa harus mempunyai motivasi kuat, yaitu 
agar skripsi dapat diselesaikan dengan baik dan tepat waktu. Sementara, motivasi 
didasari oleh adanya kebutuhan internal yang mendorong dan mengontrol tingkah 
laku individu (Ariyanto, 1999). Jika mahasiswa mempunyai motivasi kuat dalam 
mengerjakan skripsi maka tingkahlakunya akan diarahkan pada proses 
penyelesaian skripsi. Skripsi sering menjadi hambatan bagi mahasiswa untuk 
menyelesaikan studinya, salah satu alasan karena mahasiswa yang bersangkutan 
harus menyediakan waktu khusus untuk mengerjakan skripsinya hingga tuntas, 
padahal mahasiswa masih memiliki kegiatan lain. 
 Untuk mengetahui kendala dan hambatan dalam mengerjakan skripsi, 
peneliti melakukan wawancara kepada 15 orang mahasiswa Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung yang sedang mengontrak mata kuliah skripsi. Dari hasil 
wawancara kepada 15 orang mahasiswa Fakultas Psikologi mengenai hambatan 
yang dialami dalam mengerjakan skripsi, sebanyak 73% (11 orang) responden 
menyatakan penyebab kesulitan penyelesaian skripsi berasal dari faktor internal 
yaitu : rasa malas, kesulitan memotivasi diri, kesulitan menentukan judul skripsi, 
kesulitan merumuskan pikiran dalam bentuk tulisan, kesulitan berkonsenterasi, 
kesulitan memprioritaskan skripsi diantara sekian banyak pilihan kegiatan, 
kesulitan menerjemahkan literatur berbahasa asing, dan kesulitan 
mempertahankan mood untuk secara konsisten mengerjakan skripsi. Sekitar 27% 
(4 orang) responden menyatakan penyebab kesulitan berasal dari faktor eksternal 
yaitu : kesulitan memperoleh data, kesulitan administrasi seperti surat izin dari 
Fakultas, fasilitas kurang memadai, kesulitan mengatur waktu, dan kesulitan 
menemui dosen pembimbing.  
Mahasiswa yang sedang menyusun skripsi di Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung, harus dapat menentukan permasalahan yang akan 
diteliti, menentukan teori yang melandasi penelitian, menentukan tata cara 
penyelenggaraan penelitian, menentukan metode yang akan digunakan, dan 
menentukan atau mengonstruksi alat ukur penelitian. Mahasiswa yang sedang 
menyusun skripsi diharapkan dapat mengatasi hambatan-hambatan dalam 
pengerjaan skripsi, dan dapat menyelesaikan skripsinya sesegera mungkin. Untuk 
mengatasi hambatan tersebut, hal pertama yang pelru dilakukan adalah memiliki 
keyakinan akan kemampuan dirinya, yaitu yakin akan mampu menyelesaikan 
pelbagai hambatan pada pengerjaan skripsi dan mampu menghilangkan 
kekhawatiran terhadap hambatan yang ada. Keyakinan diri akan kemampuan yang 
dimiliki untuk mengorganisir dan melakukan tindakan yang diperlukan dalam 
menghadapi situasi tertentu disebut self-efficacy belief (Bandura, 2002). 
Keyakinan tersebut akan memengaruhi pilihan terbaik buat mereka, dan 
berusaha agar pilihan tersebut berhasil. Selain itu, mahasiswa juga diharapkan 
dapat mempertahankan keberhasilannya dari segala rintangan dan hambatan 
dalam mengerjakan skripsi, serta bagaimana penghayatan perasaan yang dimiliki 
mahasiswa Fakultas Psikologi terhadap tuntutan yang dihadapinya dalam 
mengerjakan skripsi. 
Menurut Bandura, seseorang yang memiliki self-efficacy belief yang kuat 
akan merasa yakin dalam menentukan pilihan langkah, atau cara yang tepat untuk 
menyelesaikan skripsi, dapat bertahan lama dalam mempertahankan usahanya dan 
tidak mudah menyerah serta cenderung mempunyai penghayatan positif terhadap 
setiap hambatan dan tuntutan yang dihadapi dalam menyelesaikan skripsi. Dalam 
hal ini mahasiswa Fakultas Psikologi dengan self-efficacy belief kuat akan 
menganggap bahwa hambatan adalah sesuatu yang harus diatasi dan termotivasi 
untuk mencapai penyelesaian skripsi, demikian sebaliknya dengan mahasiswa 
yang self-efficacy belief lemah. 
Pada semester ganjil 2007-2008 jumlah mahasiswa yang mengontrak 
skripsi sebanyak 162 orang, 45% diantaranya merupakan mahasiswa yang telah 
menempuh perkuliahan lebih dari 10 semester, 40% merupakan mahasiswa yang 
telah menempuh perkuliahan lebih dari 8 semester, dan 15% merupakan 
mahasiswa yang menempuh perkuliahan kurang dari 8 semester (Tata Usaha 
Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung). Dari total 162 orang mahasiswa 
yang mengontrak mata kuliah skripsi pada tahun akademik 2007-2008 hanya 34% 
(56 orang) yang sedang menunggu sidang hingga bulan Mei 2008. 
Berdasarkan hasil wawancara kepada 15 orang mahasiswa Fakultas 
Psikologi yang mengontrak mata kuliah skripsi selama 1 semester, diketahui 
bahwa sebanyak 46,6% (7 orang) mahasiswa Fakultas Psikologi menunjukkan 
tingkah laku yang merujuk pada self-efficacy belief kuat. Mereka menyatakan 
memiliki keyakinan pada kemampuan dalam diri mereka, mereka merasa yakin 
akan memperoleh hasil yang maksimal dan dapat menyelesaikan skripsinya tepat 
waktu. Mereka mengerjakan skripsi dengan giat dan memiliki motivasi yang kuat, 
mengerahkan usaha yang lebih besar daripada sebelumnya bila mengalami 
hambatan dalam pengerjaan skripsi dan mengatakan kondisi fisik kurang 
berpengaruh terhadap performance mereka dalam pengerjaan skripsi. Pengalaman 
keberhasilan mahasiswa dalam mengerjakan skripsi, salah satu contohnya adalah 
berhasil mengerjakan setiap bab dan mampu mengatasi hambatan yang dihadapi 
seperti rasa bosan terhadap perbaikan yang dilakukan. Keberhasilan mengatasi 
hambatan saat mengerjakan skripsi tersebut dihayati secara positif dan 
menumbuhkan self-efficacy belief yang kuat dalam diri mereka ketika menghadapi 
hambatan yang muncul berikutnya. Dilihat dari pengerjaan skripsi yang telah 
dilakukan mahasiswa, mereka menunjukkan pengerjaan skripsi yang tinggi juga, 
mereka telah mampu mengerjakan skripsi hingga hasil penelitian dalam kurun 
waktu 1 semester setelah seminar outline. 
Sebanyak 26.6% (4 orang) mahasiswa Fakultas Psikologi menunjukkan 
tingkah laku yang merujuk pada self-efficacy belief kuat dengan pengerjaan 
skripsi yang rendah. Mereka menyatakan memiliki keyakinan akan kemampuan 
untuk mengerjakan dan menyelesaikan skripsi, tetapi mereka tidak yakin akan 
memperoleh hasil yang maksimal dalam mengerjakan skripsi. Mereka 
menyatakan tidak memiliki fasilitas yang memadai untuk mengerjakan skripsi. 
Menurut pernyataan G teman-teman kurang mendukung dalam pengerjaan 
skripsinya, ia merasa hambatan yang datang berasal dari ajakan teman yang tidak 
dapat dia tolak sehingga menunda pengerjaan skripsinya. Dilihat dari pengerjaan 
skripsi yang telah mereka lakukan, menunjukkan pengerjaan skripsi yang rendah 
dimana pengerjaan skripsi mereka berada pada pengolahan data. 
Sebanyak 13.3% (2 orang) mahasiswa Fakultas Psikologi menunjukkan 
tingkah laku yang merujuk pada self-efficacy belief lemah dengan pengerjaan 
skripsi yang tinggi. Mereka menyatakan tidak yakin dapat menyelesaikan skripsi 
tepat waktu, namun adanya dukungan teman-teman dan bantuan serta dorongan 
dari dosen pembimbing sangat membantu mereka dalam pengerjaan skripsi. 
Fasilitas mereka miliki dalam pengerjaan skripsi juga salah satu hal yang 
membantu pengerjaan skripsi mereka. Dilihat dari pengerjaan skripsi yang telah 
mereka lakukan, menunjukkan pengerjaan skripsi yang tinggi dimana pengerjaan 
skripsi mereka berada pada hasil penelitian. 
Sebanyak 13.3% (2 orang) mahasiswa Fakultas Psikologi lainnya yang 
sedang mengerjakan skripsi dalam 1 semester menunjukkan tingkah laku yang 
merujuk pada self-efficacy belief yang lemah. Mereka tidak yakin dapat 
menyelesaikan skripsinya tepat waktu dan tidak mengerahkan usaha lebih besar 
dari sebelumnya bila menghadapi hambatan dalam pengerjaan skripsinya. Bagi 
mereka yang terpenting adalah dapat menyelesaikan skripsinya meskipun tidak 
tepat waktu dan tidak mendapatkan hasil yang maksimal. Mereka menyatakan bila 
tiba-tiba mood untuk mengerjakan skripsi turun atau bahkan hilang, mereka akan 
berhenti mengerjakan skripsi dan melakukan kegiatan lain. Kondisi fisik yang 
menurun juga sangat berpengaruh, dapat mengganggu konsentrasi atau 
menimbulkan rasa malas untuk mengerjakan skripsi. Adanya fasilitas yang 
memadai dan dukungan dari teman-teman tidak membantu mereka dalam 
pengerjaan skripsi. Dilihat dari pengerjaan skripsi mereka, menunjukkan 
pengerjaan skripsi yang rendah dimana pengerjaan skripsi baru sampai pada 
pengumpulan data.  
Berdasarkan data di atas peneliti menemukan mahasiswa Fakultas 
Psikologi memiliki derajat self-efficacy belief yang bervariasi, dan ditemukan juga 
bahwa terdapat pengerjaan skripsi yang bervariasi. Oleh karena itu peneliti tertarik 
untuk meneliti bagaimana hubungan self-efficacy belief dengan pengerjaan skripsi 
pada mahasiswa yang sedang menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung selama 1 semester. 
Berdasarkan uraian di atas masalah yang ingin diteliti adalah apakah 
terdapat hubungan antara self-efficacy belief dengan pengerjaan skripsi pada 
mahasiswa yang sedang menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi Universitas 
 X  Bandung selama 1 semester. 
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh data empirik mengenai 
hubungan self-efficacy belief dengan pengerjaan skripsi pada mahasiswa yang 
sedang menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung 
selama 1 semester. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
hubungan self-efficacy belief dengan pengerjaan skripsi pada mahasiswa yang 
sedang menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung 1 
semester. 
1.4.Kegunaan Penelitian 
1) Memberikan sumbangan informasi bagi ilmu pengetahuan Psikologi 
Pendidikan, khususnya mengenai hubungan self-efficacy belief dengan 
pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang 
menyelesaikan skripsi. 
2) Memberikan informasi tambahan bagi peneliti lain yang ingin meneliti 
tentang self-efficacy belief,  khususnya dalam hubungannya dengan 
pengerjaan skripsi. 
1) Memberikan informasi yang lebih jelas kepada mahasiswa Fakultas 
Psikologi tentang hubungan self-efficacy belief dengan pengerjaan 
skripsi, agar dapat meningkatkan keyakinan dirinya dan dapat membuat 
perencanaan yang lebih baik lagi sehubungan dengan penyelesaian 
skripsi. 
2) Memberikan informasi kepada pihak fakultas mengenai hubungan self-
efficacy belief dengan pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas 
Psikologi yang sedang menyelesaikan skripsi, agar dapat meminimalkan 
hambatan dalam pengerjaan skripsi pada mahasiswa dan dapat 
menyelesaikan skripsinya tepat waktu. 
Mahasiswa Fakultas Psikologi adalah individu yang berada pada tahap 
perkembangan masa dewasa awal, dengan rentang usia antara 20-25 tahun. Pada 
masa ini mahasiswa Fakultas Psikologi dihadapkan pada tugas-tugas 
perkembangan yang lebih kompleks daripada masa sebelumnya, diantaranya 
menyelesaikan studi atau pelatihan dan bersiap memasuki dunia kerja, mulai 
mengambil keputusan dan hanya memilih karir yang spesifik dan paling tepat 
(Donald Super, 1967). 
Salah satu ciri masa dewasa awal adalah menyelesaikan studi dan bersiap 
memasuki dunia kerja. Untuk menyelesaikan studinya, mahasiswa Fakultas 
Psikologi harus mencapai kelulusan program S1 di bidang psikologi. Untuk 
mencapai kelulusan program S1 di bidang psikologi pada Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung, mahasiswa Fakultas Psikologi dipersyaratkan dengan 
penyusunan skripsi. Pada Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung, 
pengerjaan skripsi adalah pengerjaan revisi bab I hingga bab III, dan dilanjutkan 
dengan pengerjaan bab IV, bab V, daftar pustaka dan lampiran. Penyelesaian 
skripsi memerlukan proses bimbingan dan  revisi yang berulang-ulang, dan dalam 
pengerjaan skripsi mahasiswa Fakultas Psikologi sering menemui hambatan dan 
kendala yang dapat mempengaruhi pengerjaan skripsi mereka. 
Winkel (1999), mengemukakan bahwa faktor yang mempengaruhi belajar 
berasal dari faktor internal dan faktor eksternal. Faktor internal yaitu, inteligensi, 
motivasi, perasaan-sikap-minat, keadaan sosio-ekonomis, dan keadaan fisik-psikis 
sedangkan faktor eksternal yaitu, dosen, teman-teman, fakultas sebagai institut, 
dan faktor situasional.  
Faktor internal pertama adalah faktor inteligensi atau taraf kecerdasan. 
Taraf kecerdasan menentukan seberapa besar mahasiswa Fakultas Psikologi 
berhasil mempelajari sesuatu dan memecahkan suatu masalah yang ada didalam 
penulisan skripsinya, taraf kecerdasan juga membantu mahasiswa Fakultas 
Psikologi memprediksi penyelesaian skripsinya. Faktor internal kedua adalah 
motivasi yang juga berperan dalam pengerjaan skripsi. Motivasi merupakan faktor 
psikis yang memberikan gairah/semangat bagi mahasiswa Fakultas Psikologi 
dalam mengerjakan skripsi, mahasiswa Fakultas Psikologi yang bermotivasi kuat 
akan mempunyai banyak energi untuk mengerjakan skripsi. Faktor internal ketiga 
yang juga mempengaruhi mahasiswa dalam pengerjaan skripsi adalah perasaan-
sikap-minat. Perasaan merupakan faktor psikis yang mempengaruhi semangat 
mahasiswa Fakultas Psikologi dalam pengerjaan skripsi. Sikap merupakan 
kecenderungan mahasiswa Fakultas Psikologi untuk menerima atau menolak 
suatu obyek berdasarkan penilaian kognitif dan afektif dalam pengerjaan 
skripsinya. Minat merupakan kecenderungan mahasiswa Fakultas Psikologi untuk 
tertarik atau merasa senang pada bidang/hal tertentu dalam pengerjaan skripsi.  
Faktor internal keempat adalah keadaan sosio-ekonomis, menunjuk pada 
kemampuan finansial mahasiswa Fakultas Psikologi, perlengkapan material dan 
fasilitas yang dimiliki dalam pengerjaan skripsinya. Faktor internal kelima adalah 
keadaan fisik-psikis. Faktor keadaan fisik menunjuk kepada kesehatan jasmani, 
kesehatan alat indera dan lain sebagainya pada mahasiswa Fakultas Psikologi 
dalam pengerjaan skripsinya. Faktor keadaan psikis menunjuk kepada 
stabilitas/labilitas mental mahasiswa Fakultas Psikologi, misalnya ketenangan 
batin dalam mengerjakan skripsi. 
Faktor eksternal pertama yang mempengaruhi pengerjaan skripsi pada 
mahasiswa Fakultas Psikologi adalah dosen pembimbing. Bila dosen pembimbing 
efektif dan efisien dalam membimbing mahasiswa Fakultas Psikologi dalam 
pengerjaan skripsinya, maka mahasiswa Fakultas Psikologi bisa memperoleh hasil 
yang maksimal. Faktor eksternal kedua adalah teman-teman. Mahasiswa Fakultas 
Psikologi cenderung menyesuaikan sikap dan perilakunya dengan kelompok 
sosialnya, bila kelompok sosial mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut 
menganggap pengerjaan skripsi merupakan hal yang sangat penting, maka hal ini 
akan membantu mahasiswa Fakultas Psikologi dalam menyelesaikan skripsinya 
Faktor eksternal ketiga adalah fakultas sebagai institut. Peraturan dan 
disiplin, kurikukum, dan fasilitas dari universitas mempengaruhi pengerjaan 
skripsi mahasiswa Fakultas Psikologi. Misalnya lengkap atau tidaknya fasilitas 
yang diberikan oleh universitas dapat membantu atau menghambat mahasiswa 
Fakultas Psikologi dalam menyelesaikan skripsinya. Faktor eksternal keempat 
yang mempengaruhi pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi adalah 
faktor situasional. Faktor situasional adalah faktor yang berkaitan erat dengan 
corak kehidupan masyarakat, atau bersumber pada lingkungan alam. Misalnya 
keadaan politik-ekonomis pada saat mengerjakan skripsi, musim-iklim, dan 
kondisi, lokasi, situasi kegiatan pengerjaan skripsi dapat mempengaruhi 
penyelesaian skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi. 
Skripsi merupakan salah satu tantangan terbesar yang dihadapi mahasiswa 
Fakultas Psikologi dalam dunia perkuliahan yaitu dalam pengerjaannya 
mahasiswa harus memiliki kesungguhan, kerja keras, konsistensi, dan 
kemandirian. Dalam pengerjaan skripsi mahasiswa Fakultas Psikologi diharapkan 
mampu mengatasi hambatan dan menyelesaikan skripsinya dengan tepat waktu, 
untuk itu mahasiswa Fakultas Psikologi memerlukan keyakinan dalam diri mereka 
yang disebut self-efficacy. Self-efficacy yang diproses secara kognitif oleh 
mahasiswa Fakultas Psikologi menghasilkan self-efficacy belief yang dikeluarkan 
dalam bentuk tingkah laku. Self-efficacy belief merupakan keyakinan tentang 
kemampuan seseorang dalam mengatur dan melaksanakan sumber-sumber dari 
tindakan yang dibutuhkan untuk mengatur situasi-situasi yang berorientasi ke 
masa depan untuk melakukan sesuatu (Bandura, 2002). 
Self-efficacy belief menentukan bagaimana mahasiswa Fakultas Psikologi 
merasa, berpikir, memotivasi diri dan bertingkah laku dalam mengerjakan 
skripsinya. Self-efficacy belief pada mahasiswa Fakultas Psikologi mempengaruhi 
pilihan yang dibuat, usaha yang dikeluarkan, berapa lama mahasiswa dapat 
bertahan saat dihadapkan pada hambatan saat mengerjakan skripsi serta 
bagaimana penghayatan perasaannya selama pengerjaan skripsi. Mahasiswa 
Fakultas Psikologi yang memiliki self-efficacy belief yang kuat akan menentukan 
pilihan, usaha yang dikeluarkan, lama bertahan dan penghayatan perasaan yang 
tinggi, sedangkan mahasiswa Fakultas Psikologi yang memiliki self-efficacy belief 
yang lemah akan menentukan pilihan, usaha yang dikeluarkan, lama bertahan, dan 
penghayatan perasaan yang rendah. Mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang 
mengerjakan skripsi dalam 1 semester dengan self-efficacy belief kuat akan 
memiliki keyakinan dalam menentukan pilihan dalam cara menyelesaikan 
skripsinya, kemudian berusaha mengerjakan skripsi dengan giat, tidak mudah 
menyerah pada saat menghadapi hambatan dalam pengerjaan skripsi dan berusaha 
lebih keras lagi, mampu mengelola apa yang dipikirkan terhadap emosi yang 
dirasakan dan mampu mengelola perasaan secara efektif serta mampu mengatur 
persepsi terhadap emosi tersebut. 
Self-efficacy belief pada mahasiswa Fakultas Psikologi dapat diperoleh 
melalui empat sumber utama. Sumber yang pertama adalah Mastery Experience, 
yaitu pengalaman yang dialami mahasiswa Fakultas Psikologi dalam 
kemampuannya menguasai keterampilan. Pengalaman yang pernah dialami 
mahasiswa Fakultas Psikologi sangat efektif untuk menciptakan penghayatan 
mengenai self-efficacy belief dalam menghadapi masalah.  Seorang mahasiswa 
Fakultas Psikologi yang mengalami keberhasilan dalam mendapatkan seluruh 
teori yang dibutuhkan untuk pengerjaan skripsinya, akan merasa yakin mampu 
menyelesaikan skripsi tepat waktu sedangkan apabila mahasiswa Fakultas 
Psikologi tidak berhasil mendapatkan seluruh teori yang dibutuhkannya dalam 
pengerjaan skripsi, akan merasa kurang yakin bahwa ia memiliki kemampuan 
untuk menyelesaikan skripsi tepat waktu.  
Sumber yang kedua adalah Vicarious Experience, yaitu pengalaman yang 
diamati oleh mahasiswa Fakultas Psikologi dari individu lain yang dianggap 
sebagai seorang model oleh dirinya. Pengaruh dari pengamatan ini akan semakin 
kuat pengaruhnya apabila model yang diamati memiliki lebih banyak kesamaan 
dengan dirinya. Sebagai contoh, seorang mahasiswa Fakultas Psikologi yang 
sedang mengerjakan skripsi mengamati teman sekelasnya yang memiliki 
kesamaan usia, jenis kelamin, dan juga sedang mengerjakan skripsi. Apabila 
teman sekelasnya berhasil menyelesaikan revisi untuk bimbingan berikutnya, 
maka mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut akan memiliki self-efficacy belief 
yang kuat terhadap penyelesaian revisi untuk bimbingan berikutnya. Demikian 
sebaliknya, bila temannya tersebut tidak berhasil menyelesaikan revisi untuk 
bimbingan berikutnya meskipun telah berusaha dengan keras, maka mahasiswa 
Fakultas Psikologi ini akan merasa bahwa dirinya pun tidak memiliki kemampuan 
untuk menyelesaikan tugas yang sama. 
Sumber yang ketiga adalah Verbal Persuasion, yang berkaitan dengan 
pengalaman mahasiswa Fakultas Psikologi yang dipersuasi secara verbal oleh 
lingkungan/individu lain yang menyatakan bahwa mereka memiliki kemampuan 
atau tidak memiliki kemampuan melakukan suatu keterampilan tertentu. 
Contohnya mahasiswa Fakultas Psikologi dipersuasi secara verbal dengan diberi 
pujian oleh dosen pembimbing, teman atau orang tua yang menyatakan bahwa 
mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut memiliki kemampuan yang baik untuk 
menyelesaikan skripsi, maka ia akan memiliki keyakinan yang lebih kuat terhadap 
kemampuannya dalam menyelesaikan skripsi dan akan meningkatkan usahanya. 
Sebaliknya bila dikritik dan dipersuasi bahwa mahasiswa Fakultas Psikologi 
tersebut memiliki kemampuan yang kurang baik dalam menyelesaikan skripsi, 
maka ia akan mudah menyerah saat menghadapi hambatan dalam pengerjaan 
skripsinya.  
Sumber terakhir adalah Physiological and Affective states. Melalui kondisi 
fisik dan emosional, seorang mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang 
mengerjakan skripsi dapat memiliki self-efficacy belief dengan mengubah 
penilaian, pandangan, interpretasi terhadap apa yang ada dalam dirinya. Seorang 
mahasiswa Fakultas Psikologi merasa kecewa karena mengalami hambatan dalam 
menyelesaikan skripsinya. Mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut merasa hal ini 
disebabkan karena kurangnya usaha yang dia berikan saat mengerjakan skripsi, 
sehingga mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut berusaha lebih keras lagi untuk 
mengerjakan dan menyelesaikan skripsinya. Hal ini akan meningkatkan self-
efficacy belief dalam dirinya, namun bila mahasiswa Fakultas Psikologi tersebut 
menginterpretasi rasa kecewanya ke arah negatif akan menyebabkan lemahnya 
self-efficacy belief dalam diri. 
Terdapat empat proses yang diaktifkan oleh self-efficacy belief. Proses 
pertama adalah proses kognitif, penghayatan self-efficacy belief yang dimiliki 
mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang mengerjakan skripsi akan membentuk 
anticipacy scenario. Mahasiswa Fakultas Psikologi yang memiliki self-efficacy 
belief yang kuat melihat skenario keberhasilan sebagai panduan positif dan 
dukungan bagi performance mereka dalam menyelesaikan skripsi. Mereka yang 
ragu-ragu akan self-efficacy belief-nya akan melihat skenario kegagalan dan 
memikirkan hal-hal yang menyebabkan mereka gagal dalam menyelesaikan 
skripsi.  
Proses kedua adalah proses motivasi, penghayatan self-efficacy belief 
mempunyai peranan penting dalam meregulasi motivasi. Mahasiswa Fakultas 
Psikologi membentuk kepercayaan tentang apa yang dapat ia lakukan dalam 
mengerjakan skripsi. Mahasiswa Fakultas Psikologi menetapkan goal yaitu 
menyelesaikan skripsi tepat waktu dan merencanakan tingkah laku untuk masa 
yang akan datang. 
Proses ketiga adalah proses afeksi. Fungsi self-efficacy belief disini 
mengontrol sumber stres supaya tidak mempengaruhi sistem fisik atau kesehatan 
mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang mengerjakan skripsi. Jadi penerimaan 
self-efficacy belief merupakan kunci utama dalam pengaturan produksi stres dan 
depresi mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang mengerjakan skripsi. Proses 
keempat adalah proses seleksi. Dalam pengerjaan skripsi mahasiswa Fakultas 
Psikologi akan menentukan prioritas terhadap pengerjaan skripsi atau kegiatan 
lain, pemilihan judul, dan juga pemilihan dalam menentukan dosen pembimbing. 
Untuk memperjelas konsep di atas, maka dapat diamati melalui bagan 
berikut ini : 
Indikator self-efficacy : 
menghadapi kesulitan dan kegagalan.   
Proses-proses utama 
Self-efficacy : 
-Proses kognitif 
-Proses motivasional 
-Proses afektif
-Proses seleksi 
Self-efficacy 
Sumber-sumber self-efficacy : 
Faktor-faktor yang mempengaruhi  
pengerjaan skripsi: 
1. Dari dalam diri : 
2.Dari luar diri : 
1.6.Asumsi   asumsi 
1. Dalam menyelesaikan skripsi, mahasiswa Fakultas Psikologi memiliki 
kemajuan pengerjaan skripsi yang bervariasi. 
2. Untuk mengerjakan skripsi diperlukan self-efficacy belief kuat, sehingga 
mahasiswa yakin akan kemampuannya dalam menyelesaikan skripsi. 
3. Sumber-sumber informasi yang membentuk self-efficacy belief mahasiswa 
Fakultas Psikologi yang sedang menyelesaikan skripsi yaitu, mastery 
experiences, vicarious experiences, verbal  persuasion, dan physiological 
and affective states dimaknakan berbeda-beda untuk kemudian 
menciptakan self-efficacy belief. 
4. Derajat self-efficacy belief yang bervariasi mempengaruhi pengerjaan 
skripsi mahasiswa Fakultas Psikologi. 
5. Hubungan self-efficacy belief dengan pengerjaan skripsi mahasiswa 
Fakultas Psikologi dapat dilihat melalui pilihan yang dibuat, usaha yang 
dikeluarkan, berapa lama dapat bertahan dan penghayatan perasaannya 
pada saat mahasiswa Fakultas Psikologi mengerjakan skripsi. 
Berdasarkan penelitian diatas maka peneliti mengemukakan hipotesis dari 
penelitian ini yaitu : 
 Terdapat hubungan antara self-efficacy belief dan pengerjaan skripsi pada 
mahasiswa yang sedang menyelesaikan skripsi selama 1 semester di Fakultas 
PsikologiUniversitas  X  Bandung . 
Belief merupakan suatu keyakinan dari individu yang akan ditampilkan 
pada apa yang dikatakan atau lakukan. Belief dapat menjelaskan bagaimana 
individu dapat menilai atau mengevaluasi suatu kejadian yang akan tampil dalam 
perilaku (internasional enscyclopedia of the social science,1998). Adapun yang 
menjadi komponen dari belief, yaitu: 
a. Kognitif 
Berisikan pengetahuan mengenai sesuatu yang bersifat baik dan buruk 
b. Afektif 
Pada situasi yang tepat mampu mendorong atau mempengaruhi variasi 
perasaan individu terhadap sesuatu yang ia nilai, informasi berupa hal 
yang negatif atau positif.  
c. Behavior 
Kecenderungan untuk bertingkah laku dalam situasi yang sesuai. 
Menurut Bandura (2002), self-efficacy belief merupakan keyakinan 
tentang kemampuan seseorang dalam mengatur dan melaksanakan sumber-sumber 
dari tindakan yang dibutuhkan untuk mengatur situasi-situasi yang prospektif. 
Self-efficacy dapat mempengaruhi: 
1) Pilihan yang dibuat oleh seseorang 
2) Usaha yang dikeluarkannya 
3) Berapa lama seseorang bertahan saat dihadapkan pada rintangan-
rintangan dan saat dihadapkan dengan kegagalan 
4) Bagaimana penghayatan perasaannya. 
Penghayatan yang kuat mengenai efficacy mendorong prestasi manusia 
dan kesejahteraan pribadi dalam banyak cara. Orang dengan keyakinan yang 
tinggi terhadap kemampuan mereka menganggap tugas yang sulit sebagai 
tantangan yang harus dikuasai dan bukan sebagai ancaman atau sesuatu yang 
harus dihindari. Usaha yang penuh dengan keyakinan tersebut, memunculkan 
minat yang berasal dari dalam diri dan usaha itu menyerap perhatian yang 
mendalam pada aktivitas. Mereka menentukan tujuan yang menantang dan 
berkomitmen terhadap tujuan tersebut. Mereka meningkatkan dan 
mempertahankan usaha mereka pada waktu mengalami kegagalan. Mereka 
dengan cepat mengembalikan penghayatan terhadap efficacy setelah mereka 
mengalami kegagalan atau hambatan. Mereka memandang kegagalan sebagai 
usaha yang tidak memadai atau kurangnya. Pengetahuan dan ketrampilan yang 
sebetulnya diperoleh. Mereka mendekati situasi-situasi mengancam dengan penuh 
keyakinan bahwa mereka dapat mengendalikan situasi-situasi tersebut. 
Self-efficacy seseorang dapat dikembangkan secara kognitif melalui 
empat sumber pengaruh utama, yaitu: mastery experiences, vicarious experiences, 
social persuasion, dan  physiological and affective states. Hal tersebut dapat 
menjadi instruktif hanya melalui proses kognitif dan pemikiran secara reflektif. 
Oleh karena itu, harus dapat dibedakan antara informasi yang telah dipilih, 
dipertimbangkan dan diintegrasikan menjadi self-efficacy. 
Proses kognitif dari informasi efficacy ini melibatkan dua fungsi terpisah. 
Pertama, melibatkan jenis-jenis informasi yang ada dan digunakan seseorang 
sebagai indikator-indikator dari efficacy personal. Setiap modus pemerolehan 
informasi dari 4 modus pemerolehan informasi yang ada mengenai kemampuan 
personal, memiliki serangkaian indikator-indikator efficacy yang berbeda. 
Sejumlah faktor-faktor yang terpilih memberikan informasi berdasarkan 
berjalannya proses self-appraisal. Yang kedua berkaitan dengan kombinasi 
peraturan atau neuristic yang digunakan seseorang untuk menimbang dan 
mengintegrasikan informasi efficacy dari sumber-sumber yang berbeda pada saat 
membentuk keyakinan terhadap efficacy personal mereka. 
A. Mastery Experiences 
Merupakan cara yang paling efektif untuk menciptakan penghayatan 
yang kuat mengenai efficacy adalah melalui mastery experiences atau pengalaman 
bahwa seseorang mampu menguasai ketrampilan tertentu. Keberhasilan 
membangun keyakinan terhadap efficacy seseorang, dan kegagalan menghambat 
efficacy, terutama bila kegagalan terjadi sebelum penghayatan efficacy itu 
terbentuk secara mantap. Jika seseorang hanya mengalami sukses yang mudah 
dicapai, mereka akan mengharapkan hasil yang cepat dan dengan mudah 
menyerah kalau menghadapi kegagalan. Penghayatan efficacy yang dapat bertahan 
membutuhkan pengalaman dalam mengatasi rintangan-rintangan melalui usaha 
yang ulet atau terus-menerus. Beberapa hambatan dan kesulitan dalam usaha 
manusia sebagai tujuan yang berguna dalam mengajarkan bahwa sukses biasanya 
membutuhkan usaha yang terus-menerus. Setelah orang-orang diyakinkan bahwa 
mereka memiliki kebutuhan untuk berhasil, mereka akan mampu bertahan saat 
menghadapi hal-hal yang tidak menyenangkan dan cepat pulih kembali pada 
waktu mengalami kegagalan. 
B. Vicarious Experiences 
Cara kedua untuk menciptakan dan memperkuat self-efficacy belief 
adalah melalui vicarious experiences atau pengalaman yang dapat diamati dari 
seorang model sosial. Melihat orang lain yang serupa dengan dirinya mengalami 
sukses melalui usaha yang terus-menerus, meningkatkan kepercayaan seseorang 
bahwa mereka juga dapat memiliki kemampuan untuk menguasai aktivitas yang 
kurang lebih sama untuk mencapai sukses. Dengan cara yang sama, mengamati 
kegagalan orang lain meskipun sudah berusaha kuat, akan menurunkan penilaian 
terhadap efficacy mereka dan menurunkan usaha mereka. Pengaruh dari modeling 
terhadap perceived self-efficacy sangat dipengaruhi oleh persamaan diri dengan 
model yang diamati. Makin besar kesamaan yang dianggap ada, maka semakin 
besar pengaruh kesuksesan dan kegagalan model. Bila orang-orang memandang 
model-model sebagai sesuatu yang sangat berbeda dari dirinya, maka perceived 
self-efficacy pada mereka tidak akan terlalu banyak dipengaruhi oleh tingkah laku 
dan pencapaian model-model tersebut. 
Pengaruh modeling lebih sekedar menyediakan standar sosial yang 
dipergunakan untuk menilai kemampuan seseorang. Orang-orang mencari model-
model yang terkemuka yang memiliki kompetensi yang sesuai dengan aspirasi 
mereka. Melalui tingkah laku dan cara berpikir yang diungkapkan, model-model 
yang kompeten menyampaikan pengetahuan, mengajarkan ketrampilan dan 
strategi yang efektif untuk mengendalikan tuntutan lingkungan untuk memperoleh 
cara-cara yang lebih baik meningkatkan perceived self-efficacy. 
C. Social Persuasion 
Social persuasion merupakan cara ketiga yang dapat menguatkan 
keyakinan seseorang bahwa mereka memiliki hal-hal yang dibutuhkan untuk 
berhasil. Orang-orang yang dipersuasi secara verbal bahwa mereka mempunyai 
kemampuan untuk menguasai aktivitas tertentu cenderung mengerahkan usaha 
yang lebih besar dan mempertahankannya daripada mereka yang terpaku pada 
ketidakmampuan diri saat menghadapi masalah. Sampai derajat tertentu pengaruh 
persuasive dalam perceived self-efficacy mengarahkan orang untuk berusaha 
cukup kuat untuk berhasil. Mereka meningkatkan pengembangan ketrampilan dan 
penghayatan mengenai self-efficacy. 
Lebih sulit untuk menanamkan keyakinan yang tinggi mengenai self-
efficacy hanya dengan menggunakan social persuasion daripada untuk 
menurunkan belief tersebut. Penanaman efficacy yang tidak realistis akan dengan 
cepat menghasilkan kegagalan. Tapi orang-orang yang telah mengalami persuasi 
bahwa mereka kurang mampu, cenderung untuk menghindari aktivitas-aktivitas 
yang menantang yang dapat mengembangkan potensi dan menyerah bila 
menghadapi kesulitan. Dengan mempercepat aktivitas dan menurunkan motivasi, 
ketidakpercayaan seseorang terhadap kemampuan dirinya menciptakan validasi 
tingkah laku. 
Seseorang dapat menumbuhkan efficacy dengan berhasil jika melakukan 
lebih dari sekedar memberikan penilaian yang positif. Sebagai tambahan, selain 
menumbuhkan situasi bagi orang-orang sedemikian rupa sehingga dapat 
membawa kesuksesan dan menghindari penempatan orang-orang pada situasi 
dimana orang-orang belum siap dan dimana mereka akan mudah mengalami 
kegagalan. Mereka menilai sukses dalam arti peningkatan diri sendiri dan bukan 
membandingkan dirinya dengan orang lain. 
D. Physiological and Affective States 
Sebagian orang bergantung pada keadaan fisik dan keadaan emosional 
mereka dalam menilai kemampuan diri sendiri. Mereka menginterpretasikan 
reaksi stres dan ketegangan mereka sebagai tanda-tanda kerentanan terhadap hasil 
kerja yang tidak memuaskan. Dalam aktivitas-aktivitas yang melibatkan kekuatan 
fisik dan stamina, orang-orang menilai kelelahan mereka, rasa sakit dan rasa nyeri 
sebagai tanda penurunan fisik. Suasana hati juga mempengaruhi penilaian 
seseorang terhadap self-efficacynya. Mood positif memperkuat self-efficacy belief, 
dan mood negatif menurunkan self-efficacy belief. Cara ke empat untuk 
memodifikasi self-efficacy belief adalah dengan menguasai reaksi stres seseorang 
dan mengubah kondisi emosional yang negatif serta mengubah misinterpretasi 
keadaan fisik. 
Bukan hanya kondisi emosi yang tegang dan reaksi fisik yang penting 
tetapi lebih kearah bagaimana mereka dipersepsi dan diinterpretasikan. Manusia 
dengan penghayatan efficacy yang tinggi cenderung memandang ketergugahan 
afektif sebagai fasilitator yang memberikan energi pada performance, sedangkan 
mereka yang mengalami keraguan pada diri sendiri melihatnya sebagai sesuatu 
yang menghambat. Indikator psikologis dari efficacy memainkan peran yang 
sangat penting dalam fungsi kesehatan dan atletik serta aktivitas-aktivitas fisik 
lainnya. 
Self-efficacy belief menentukan saat seseorang merasa, berpikir, 
memotivasi diri dan bertingkah laku. Belief seperti itu menghasilkan pengaruh 
yang berbeda melalui empat proses utama, proses-proses itu meliputi proses 
kognitif, proses motivasional, proses afektif dan proses seleksi. 
Efek dari kepercayaan self-efficacy dalam proses kognitif mempunyai 
banyak variasi. Banyak tingkah laku manusia yang dengan sengaja diatur oleh 
pengalaman masa lampaunya. Penentuan goal pribadi dipengaruhi oleh self-
appraisal akan kemampuannya. Apabila perasaan self-efficacy kuat, seseorang 
akan merasa tertantang dengan goal yang tinggi, dan memiliki komitmen yang 
lebih kuat akan goal mereka. 
Kebanyakan latihan dari suatu tindakan telah terorganisir di dalam 
pikiran kita. Kepercayaan self-efficacy membentuk suatu jenis skenario antisipasi 
yang mereka bangun dan mereka latih. Orang yang memiliki self-efficacy tinggi, 
melihat skenario keberhasilan sebagai panduan positif dan dukungan bagi 
perfomance. Mereka yang ragu-ragu akan self-efficacy-nya melihat skenario 
kegagalan dan memikirkan hal-hal yang menyebabkan mereka gagal.  
Self-efficacy memainkan peran penting di dalam self-regulation. 
Kebanyakan motivasi individu dihasilkan secara kognitif. Orang-orang 
memotivasi diri mereka dan mengarahkan tingkah laku mereka melalui latihan 
pemikiran ke masa lampau. Mereka membentuk kepercayaan tentang apa yang 
dapat mereka melakukan. Mereka menetapkan goal untuk diri mereka dan 
merencanakan tingkah laku untuk masa yang akan datang. 
Ada tiga macam teori motivator kognisi, yaitu: attribution theory, 
expectancy-value theory dan goals theory. Self-efficacy belief mempengaruhi 
causal attribution. Individu yang menghargai dirinya memiliki keyakinan yang 
tinggi menganggap kegagalan mereka sebagai usaha yang tidak cukup, sedangkan 
mereka dengan keyakinan yang rendah menujukan kegagalan mereka sebagai 
kemampuan yang rendah. Causal attribution ini dapat mempengaruhi motivasi, 
performance dan kecenderung reaksi seseorang melalui self-efficacy. 
Dalam expectancy-value theory, motivasi diatur melalui pengharapan 
yang menimbulkan tingkah laku yang akan menghasilkan hasil yang pasti dan 
nilai dari hasil-hasil tersebut tetapi orang-orang bertingkah laku berdasarkan 
kepercayaan mereka mengenai apa yang mereka bisa sebaik kepercayaan mereka 
mengenai hasil yang memungkinkan dari performance. 
Kapasitas untuk melatih self-influence melalui tantangan goal dan reaksi 
evaluatif terhadap hasil yang dicapai seseorang menyediakan mekanisme kognitif 
dari motivasi. Goal beroperasi secara besar melalui proses self-influence lebih dari 
sekedar pengaturan motivasi dan tingkah laku secara langsung. Motivasi 
berdasarkan goal-setting melibatkan proses perbandingan kognitif. Melalui 
pembentukan kondisi self-satisfaction dalam mencocokan pengambilan goal, 
individu mempunyai arah tingkah laku dan membentuk pendorong untuk 
memperkuat usaha mereka sampai akhirnya mereka berhasil mencapai goal 
tersebut. Mereka mencari self-satisfaction dari pemenuhan nilai-nilai goal dan 
meningkatkan usaha mereka dengan tepat. 
Motivasi berdasarkan goal atau standar pribadi dibangun atas tiga tipe 
self-influence, yaitu reaksi atas self-satisfying dan self-dissatisfying terhadap 
performance seseorang, penerimaan self-efficacy untuk pencapaian goal, dan 
penyesuaian kembali goal pribadi berdasarkan kemajuan seseorang. Self-efficacy 
beliefs menyumbang motivasi melalui beberapa jalan : mereka menentukan goal 
yang telah ditetapkan orang lain untuk dirinya sendiri, seberapa banyak usaha 
yang mereka keluarkan, seberapa lama mereka bertekun ketika dihadapkan 
dengan kesulitan, dan bagaimana mereka bangkit dari kegagalan. Ketika 
dihadapkan dengan rintangan dan kegagalan orang-orang yang mempunyai 
keragu-raguan atas kemampuannya mengurangi usahanya atau menyerah dengan 
cepat. Mereka yang memiliki kepercayaan yang kuat akan kemampuannya akan 
menggunakan usaha yang lebih baik ketika mereka mengalami kegagalan atas 
tantangan yang ada. Ketekunan yang kuat menambah prestasi performance 
seseorang. 
Kepercayaan individu dalam kemampuan menghadapi tekanan dan yang 
mengancam atau situasi sulit, seperti halnya tingkatan motivasi mereka. Self-
efficacy memegang peranan penting untuk melatih pengendalian sumber stres 
dalam peredaan ketegangan. Pengaturan self-efficacy menjauhi tingkah laku 
ketegangan. Self-efficacy yang kuat dapat memperkuat seseorang 
mempertahankan dirinya dari ancaman. Jadi penerimaan self-efficacy merupakan 
kunci utama dalam pengaturan produksi stres dan depresi.  
Proses yang diaktifkan oleh self-efficacy dalam proses afektif adalah self-
efficacy dalam sistem biologis yang mempengaruhi fungsi kesehatan. Stres 
diimplikasikan salah satunya pada ketidakberfungsian fisik. Fungsi self-efficacy 
disini adalah mengontrol sumber stres supaya tidak mempengaruhi sistem fisik 
atau kesehatan individu. 
Pilihan karier dan pengembangan tidak lain dari satu contoh kekuatan 
kepercayaan self-efficacy untuk mempengaruhi keadaan alur hidup melalui proses 
yang terkait dengan pilihan. Tingkatan self-efficacy masyarakat yang lebih tinggi 
dirasa memiliki cakupan pilihan karir yang lebih luas yang mereka pertimbangkan 
dengan serius, semakin besar minat mereka pada suatu bidang, dan makin baik 
mereka mempersiapkan diri mereka melalui pendidikan untuk pengejaran yang 
bersifat jabatan yang mereka pilih maka semakin besar kesuksesan yang akan 
mereka raih. Struktur jabatan yang baik merupakan suatu bagian dari kehidupan 
masyarakat dan menyediakan suatu sumber  utama bagi pertumbuhan pribadi. 
Masa dewasa awal dimulai pada saat individu berumur 20-35 tahun 
(Santrock, 2002). Masa dewasa awal berbeda dengan masa remaja karena usaha 
individu dewasa awal untuk mengembangkan kemandirian dan menjadi seseorang 
yang sosial termasuk kedalam usaha menemukan jati diri pada masa remaja. 
Rentang usia tersebut merupakan usia produktif, dimana seseorang mampu 
melepaskan ketergantungannya mula-mula dari orang tua selanjutnya dari teman-
teman hingga mencapai taraf otonomi baik secara ekonomi maupun pengambilan 
keputusan dalam kehidupan sehari-hari.  
Dimasa ini, individu memusatkan dirinya terhadap pertemanan yang 
cukup dekat (intimacy) dan salah satu tanda yang paling sering digunakan untuk 
menandakan seseorang telah dewasa adalah ketika seseorang mendapatkan 
pekerjaan penuh waktu yang kurang lebih tetap. Hal ini akan terjadi bila individu 
telah menyelesaikan sekolah menengah atas dan lulus dari perguruan tinggi atau 
telah selesai mengikuti pelatihan tertentu. Selain itu, usia ini merupakan puncak 
dari kesehatan paling baik sepanjang rentang kehidupan. Adanya gangguan 
kesehatan pada dewasa awal akan berpengaruh pua terhadap produktivitas 
kerjanya. Ciri lain yang tidak sepenuhnya ditunjukan oleh kaum muda adalah 
mampu mengambil keputusan sendiri dalam karir, nilai-nilai, keluarga serta gaya 
hidup terutama dalam hal mengenai gaya hidup dan karir. 
Pada masa dewasa awal, kondisi fisik mencapai puncaknya tetapi juga 
menurun selama periode ini. Puncak dari kemampuan fisik dicapai pada usia 
dibawah 30 tahun, seringkali antara usia 19-26 tahun. Pada masa ini, individu 
sedang berada dalam kondisi tertinggi secara vitalitas dan sehat. Kondisi tersebut 
berlaku untuk kebanyakan orang pada umumnya, termasuk atlet. Walaupun atlet 
selalu berusaha untuk menjadi lebih sehat dan tampak memiliki kemampuan yang 
lebih secara fisik dibandingkan individu yang bukan atlet, seperti berlari lebih 
cepat, melompat lebih tinggi, mengangkat beban lebih berat, namun usia dimana 
mereka mampu tampil secara puncak rata-rata sama dengan orang pada umumnya 
(Schultz & Curnow, 1988).  
Pada masa dewasa awal ini, kondisi fisik berada dalam kondisi yang 
paling sehat. Banyak orang mengetahui bagaimana caranya menjaga kesehatan. 
Namun, banyak pula yang tidak menjaga kesehatan. Pada masa dewasa awal, 
beberapa individu tidak memikirkan mengenai bagaimana gaya hidup yang 
mereka jalani sekarang akan mempengaruhi kesehatan mereka pada masa yang 
lebih lanjut. Kebanyakan individu pada masa dewasa awal ini mengembangkan 
pola hidup yang buruk seperti tidak sarapan pada pagi hari, tidak makan siang dan 
menggantinya dengan memakan makanan kecil sebagai pengganti makanan 
regular, atau bahkan makan dalam jumlah yang melebihi normal, merokok, tidak 
atau sangat jarang berolah raga, dan jumlah waktu tidur yang kurang dari normal. 
Terdapat beberapa bahaya yang terselubung dalam puncak dari 
perkembangan fisik individu pada masa dewasa awal ini. Individu dapat 
mengandalkan sumber daya fisiknya untuk beberapa hal yang menyenangkan, 
seringkali dapat dengan mudah menangkal penyakit dan stress. Bagaimana pun, 
hal tersebut dapat membuat individu terlalu memaksakan tubuhnya. Dampak 
negatif dari pemaksaan ini memang tidak akan terjadi secara langsung, namun 
akan tampak jika individu memasuki tahap kehidupan berikutnya 
(Csikzentmihalyi & Rathunde, 1998). 
Pada masa dewasa awal, individu bukan saja mengalami keadaan puncak 
dari perkembangan fisik, tetapi sekaligus mengalami penurunan dalam kualitas 
perkembangan fisik. Sebagai contoh, sistem saraf menunjukkan beberapa 
perubahan pada masa tersebut, lensa mata mulai kehilangan elastisitasnya dan 
mulai kurang mampu untuk memfokuskan pandangan pada objek-objek yang 
dekat. 
Menurut Jean Piaget, baik remaja maupun dewasa memiliki kesamaan 
dalam berpikir. Maka, Piaget merumuskan bahwa pemikiran formal operasional 
dimulai pada masa remaja. Karakteristik dari cara berpikir formal operasional 
adalah pemikiran yang abstrak, yaitu tidak terbatas hanya pada sesuatu yang 
nyata, dan dapat membayangkan dalam pikiran sesuatu yang masih berupa 
hipotesis atau suatu proposisi yang abstrak serta dapat membuat suatu pernyataan 
yang logis tentang sesuatu hal yang abstrak tersebut. Banyak memikirkan 
kemungkinan-kemungkinan masa depan yang akan terjadi, dan berpikir secara 
hipotesis-deduktif, yaitu kemampuan kognitif untuk mengembangkan hipotesis, 
memprediksi kemungkinan terburuk, dan cara-cara untuk menyelesaikan masalah 
seperti penggunaan persaman aljabar. Setelah itu, individu secara sistematis akan 
membuat kesimpulan atau memutuskan mengenai cara mana yang paling baik 
untuk menyelesaikan suatu permasalahan. Karakteristik lain yang menandakan 
tahap formal operasional ini adalah kemampuan individu untuk berpikir tentang 
pemikiran itu sendiri, dan melakukan asimilasi, yaitu menggabungkan informasi 
baru dengan pengetahuan yang sudah dimiliki sebelumnya. 
Ahli perkembangan yang lain percaya bahwa tahap berpikir formal 
operasional, yang dijelaskan Piaget, akan mengalami penurunan pada saat 
individu memasuki masa dewasa. Menurut Labouvie-vief 1986, integrasi berpikir 
yang baru akan muncul pada early adulthood yaitu saat menyelesaikan 
permasalahan tidak lagi bertumpu pada logika (idealisme), karena memandang 
segala sesuatu itu (realitas) memiliki keterbatasan.  
William Perry 1970, mencatat perubahan penting pada cara berpikir 
orang dewasa muda dengan remaja. Remaja lebih senang melihat sesuatu 
berdasarkan polaritas  seperti; benar-salah, baik-buruk, kita-mereka. Pada waktu 
memasuki masa dewasa mereka mulai menyadari keberagaman opini dan multiple 
perspectives orang lain sehingga kenyataan ini menggugah dualistic 
perceptionnya. Pada waktu pendapat pribadi ditentang oleh orang lain, pemikiran 
yang beragam menghasilkan pemikiran yang relatif tunduk, dimana pendekatan 
yang analitis dan evaluatif terhadap ilmu pengetahuan secara sadar dan akrif 
dilakukan. Hanya pergeseran ke arah relativisme total yang menjadikan orang 
dewasa memahami kebenaran adalah relatif. Relativisme menyentuh seluruh aspek 
kehidupan dan orang dewasa memahami bahwa pengetahuan dibentuk tidak 
dengan sendirinya, bersifat kontekstual dan tidak absolut. 
Sudut pandang lain mengenai perubahan kognitif pada masa dewasa 
disampaikan oleh K. Warner Schaie Willis (2000), ia mengatakan bahwa pada 
masa dewasa awal terjadi kemajuan dalam hal pemanfaatan intelektualnya. Pada 
masa dewasa seseorang mulai mengubah memperoleh pengetahuan menjadi 
menerapkan pengetahuan dan memanfaatkan pengetahuan tersebut untuk 
mengejar karir dan membina keluarga. Schaie (2000) membagi perkembangan 
kognitif menjadi beberapa tahap. Pada masa dewasa awal, individu berda dalam 
Fase pertama dan kedua. Fase pertama yaitu achieving stage, merupakan fase 
dimana dewasa awal mulai menerapkan intelektualitas pada situasi yang memiliki 
konsekuensi besar dalam mencapai tujuan jangka panjang seperti karir dan 
pengetahuan. Fase kedua responsibility stage, merupakan fase yang terjadi ketika 
keluarga terbentuk dan perhatian diberikan pada keperluan pasangan dan 
keturunan. 
Saat individu memasuki masa dewasa awal, pembuatan keputusan dalam 
bidang karir dan pekerjaan biasanya menjadi lebih serius daripada saat individu 
berada pada masa anak-anak yang dipenuhi oleh berbagi fantasi ideal, maupun 
saat masa remaja. Keseriusan ini diperlihatkan dengan adanya usaha individu 
untuk mencari berbagai kemungkinan karir yang berbeda, dan memulai dari nol 
segala macam karir yang mereka coba jalankan. Dalam dunia kuliah, ini bisa juga 
diartikan dengan individu memilih jurusan yang mereka minati atau mengambil 
program spesialisasi yang dapat membawa mereka untuk masuk pada satu bidang 
profesi atau pekerjaan tertentu.  
Saat individu memasuki awal usia 20 atau pertengahan usia 20, mereka 
biasanya sudah menyelesaikan studi atau pelatihan untuk memasuki dunia kerja 
yang permanen dan full time. Dari saat itu, individu mulai mencari cara untuk 
membangun karir awalnya dalam suatu bidang pekerjaan tertentu. Individu akan 
berkerja keras untuk meningkatkan jenjang karirnya dan mengembangkan 
keberadaannya secara finansial. 
Pekerjaan merupakan cara yang mendasar dalam menegaskan keberadaan 
individu (Osipow, 2000). Individu akan diidentifikasi oleh pekerjaan mereka, dan 
bagaimana bentuk pekerjaan yang dilakukannya. Hal tersebut akan berpengaruh 
pada keberadaan finansial, tempat tinggal, bagaimana cara individu 
memanfaatkan waktunya, dimana mereka berada, persahabatan, dan kesehatan 
mereka. Saat individu tidak memiliki pekerjaan, mereka akan mengalami tekanan 
secara emosional dan cendenrung memiliki self esteem yang rendah. Bagaimana 
pun, beberapa aspek dalam pekerjaan memang mengakibatkan stress. Terdapat 
empat aspek utama dari pekerjaan yang berhubungan dengan stress dan masalah 
kesehatan (Moos, 1986), yaitu : tuntutan kerja yang tinggi seperti jumlah 
pekerjaan yang menumpuk dan target waktu, kurangnya kesempatan dalam 
berpartisipasi membuat keputusan, kontrol dan pengawasan yang terlalu ketat, dan 
kurangnya kejelasan mengenai kriteria performance yang kompeten.    
Menurut Ginzberg 1951, perkembangan karir dibagi menurut tahapan 
usia. Pada masa dewasa awal, seseotang berada dalam tahap realistic. Pada masa 
ini individu mengeksplorasi karir yang lebih luas kemudian memfokuskan diri 
pada karir tertentu dan akhirnya memilih pekerjaan tertentu. Sedangkan menurut 
Donald Super 1967, self concept seseorang memegang peranan yang penting 
dalam pemilihan karirnya. Pada masa dewasa awal, inidividu berada pada tahap 
implementation dan stabilization. Pada tahap implementation, individu 
menamatkan pendidikan atau pelatihan dan bersiap memasiki dunia kerja. Pada 
tahap stabilization, individu mulai mengambil keputusan dan hanya memilih karir 
yang spesifik dan paling tepat. 
Menurut W.S. Winkel (1991), belajar adalah suatu aktivitas mental/psikis 
yang berlangsung dalam interaksi aktif dengan lingkungan, yang menghasilkan 
perubahan-perubahan dalam pengetahuan, pemahaman, keterampilan dan nilai 
sikap. Perubahan tersebut bersifat relatif konstan (tetap) dan berbekas. Menurut R. 
Gagne (1987), belajar didefinisikan: a) Belajar ialah suatu proses untuk 
memperoleh motivasi dalam pengetahuan, keterampilan, kebiasaan, dan tingkah 
laku; dan b) Belajar adalah penguasaan pengetahuan/keterampilan yang diperoleh 
dari instruksi. Sedangkan Mahfud Shalahuddin (1990), dalam buku: Pengantar 
Psikologi Pendidikan, mendefinisikan belajar adalah suatu proses perubahan 
tingkah laku melalui pendidikan atau lebih khusus melalui prosedur latihan. 
Perubahan itu sendiri berangsur-angsur dimulai dari sesuatu yang tidak 
dikenalnya, untuk kemudian dikuasai  atau dimilikinya dan dipergunakannya  
sampai pada suatu saat dievaluasi oleh yang menjalani proses belajar itu. 
Menurut S. Nasution (1982), hasil belajar adalah hasil yang telah dicapai 
dalam bentuk perubahan kelakuan anak berdasarkan pengalaman dan latihan. 
Benjamin S. Bloom (1956 : 1-10) mengklasifikasi hasil belajar dalam tiga ranah 
yaitu: ranah kognitif (cognitive domain), ranah afektif (affective domain), dan 
ranah psikomotor (psychomotor domain). Hasil belajar dalam ranah kognitif 
terdiri dari enam kategori yaitu: pengetahuan, pemahaman, penerapan, analisis, 
sintesis dan evaluasi. Sedangkan ranah afektif berkenaan dengan sikap yang 
terdiri dari lima aspek, yakni penerimaan, jawaban atau reaksi, penilaian, 
organisasi dan internalisasi. Dan yang terakhir ranah psikomotorik berkenaan 
dengan hasil belajar keterampilan dan kemampuan bertindak. Hasil belajar yang 
diidentifikasi dalam tulisan ini mengacu pada ranah kognitif. Dalam kaitan ini 
Soedjarto mengemukakan pula bahwa hasil belajar adalah tingkat penguasaan 
yang dicapai oleh mahasiswa dalam mengikuti program belajar mengajar, sesuai 
dengan tujuan yang telah ditetapkan. 
Menurut (Winkel, 1999) terdapat dua buah faktor yang mempengaruhi 
belajar yaitu faktor internal dan faktor eksternal. 
A. Faktor Internal 
1. Inteligensi  : kemampuan untuk mencapai prestasi-prestasi yang di 
dalamnya berpikir main peranan. Prestasi - prestasi semacam 
ini muncul dalam berbagai bidang kehidupan, misalnya 
dalam pergaulan sosial, bidang teknik, perdagangan, 
pengaturan rumah tangga, dan juga dalam belajar yaitu 
kemampuan intelektual/kemampuan akademik. 
2. Motivasi      :  Keseluruhan daya penggerak di dalam diri yang 
menimbulkan kegiatan belajar dan yang memberikan arah 
pada kegiatan belajar itu; maka tujuan yang dikehendaki 
oleh mahasiswa tercapai. 
3. Perasaan   sikap   minat 
 Perasaan  :  Aktivitas psikis yang didalamnya subyek menghayati nilai-
nilai dari suatu obyek. 
 Sikap :  Kecenderungan dalam subyek menerima atau menolak suatu 
obyek berdasarkan penilaian terhadap obyek itu sebagai 
obyek yang berharga/baik atau tidak berharga/tidak baik. 
Dalam sikap terdapat aspek kognitif dan aspek afektif. 
 Minat : Kecenderungan yang agak menetap dalam subyek merasa 
tertarik pada bidang/hal tertentu dan merasa senang 
berkecimpung dalam hal itu. 
4. Keadaan sosio-ekonomis; kedaan sosio-kultural 
a. Keadaan sosio-ekonomis yang baik dapat membantu dan 
menghambat dalam belajar; murid yang berpikir  mengapa belajar 
rajin, semua kebutuhan toh akan dipenuhi , maka akan menghambat 
dalam belajar. Sebaliknya murid yang berpikir dengan fasilitas yang 
lengkap, maka ia dapat belajar dengan baik, maka akan membantu 
dalam belajar. 
b.  Keadaan sosio-budaya yang bertaraf tinggi dapat menciptakan 
kondisi murid yang menunjang belajar di lingkungan sekolah. 
Sebaliknya murid yang hidup dalam lingkungan kebudayaan yang 
bertaraf rendah menemukan banyak pertentangan antara kebiasaan 
kebiasaan di rumah dengan tuntutan di kampus. 
c. Lingkungan sosio-ekonomis yang baik, tetapi sekaligus 
berkebudayaan rendah cenderung menciptakan kondisi pada siswa 
yang sekaligus menunjang dan menghambat dalam belajar di 
kampus. 
5. Keadaan fisik   keadaan psikis 
  Keadaan fisik menunjuk pada tahap pertumbuhan, kesehatan 
jasmani, keadaan alat-alat indera, dan lain sebagainya. Keadaan psikis 
menunjuk pada stabilitas/labilitas mental, misalnya ketenangan batin, 
kekalutan pikiran, dan lain sebagainya. 
B. Faktor eksternal 
1. Pengajar 
Seorang pengajar yang efesien dan efektif membutuhkan sifat dan sikap 
yang tepat diantaranya: kejelasan dalam menerangkan dan memberikan 
tugas, variasi dalam penggunaan metoda, tekanan pada penyelesaian 
suatu tugas, gaya kepemimpinan dalam mengajar, penyesuaian diri 
dengan keadaan kelas, dan komentar yang membangun. 
2. Sekolah sebagai sisitem sosial  
Susunan kedudukan kedudukan/posisi posisi orang dalam lingkungan di 
sekolah. Masing masing kedudukan/posisi membawa peranan tertentu; 
peranan itu akan mewarnai interaksi sosial antara orang-orang yang 
menempati kedudukan-kedudukan itu.  
3. Sekolah sebagai institusi  
Sekolah merupakan pendidikan formal, dimana pimpinan sekolah 
berfungsi memimpin sekolah agar tujuan institusional tercapai. 
a. Pimpinan sekolah harus menjaga disiplin sekolah yang serasi dan 
menunjang proses belajar mengajar maka diperlukan peraturan 
sekolah. 
b. Pimpinan sekolah harus mengatur bidang pengajaran, antara lain: 
kurikulum pengajaran, jadwal belajar, dan lain   lain. 
c. Pimpinan sekolah harus menyediakan fasilitas belajar yang memadai, 
misalnya perpustakaan, alat-alat yang digunakan dalam mengajar, 
ruangan kelas, dll. 
d. Pimpinan sekolah harus mengatur hubungan sekolah dengan pihak 
murid. 
4. Faktor Situasional 
Faktor yang bukan berasal dari murid ataupun pengajar, ataupun sekolah, 
tetapi berkaitan erat dengan corak kehidupan masyarakat atau bersumber 
pada lingkungan alam. Keadaan ini menjadi situasi yang menyenangkan 
atau menegangkan. Dengan demikian terciptalah kondisi fisik/psikologis 
yang menunjang atau menghambat proses belajar, misalnya keadaan 
iklim atau musim. 
Suatu proses pengerjaan karya tulis ilmiah, berupa paparan tulisan hasil 
penelitian yang membahas suatu masalah dalam bidang ilmu psikologi dengan 
menggunakan kaidah-kaidah yang berlaku dalam bidang psikologi. Skripsi 
merupakan tugas akhir (final assigment), dengan mempertimbangkan keterbatasan 
kemampuan mahasiswa dalam melakukan penelitian. 
Penelitian adalah kegiatan yang terencana, terarah, sistematik, dan 
terkendali, yang berupaya untuk memperoleh data dan informasi tentang suatu 
masalah dalam bidang ilmu tertentu, dengan menggunakan metode ilmiah untuk 
menawab pertanyaan penelitian atau menguji hipotesis. Penelitian yang mendasari 
penulisan skripsi ini dapat berupa penelitian dasar (basic research), atau 
penelitian terapan (applied research) yang terutama didasari oleh minat 
intelektual mahasiswa. (Panduan Penulisan Skripsi Sarjana Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung, 2007) 
Setelah menyelesaikan skripsi mahasiswa diharapkan mampu : 
ditempunya, berdasarkan penelitian yang dilakukan mahasiswa sendiri. 
Skripsi mempunyai kedudukan yang sama dengan mata kuliah lain, tetapi 
berbeda bentuk proses belajar mengajarnya dan cara penilaiannya. 
 Bobot skripsi ditetapkan sebesar 6 SKS yang dibagi menjadi dua bagian 
yaitu : 
hingga Bab.III 
hingga selesai mengerjakan skripsi. 
Permasalahan yang diangkat menjadi topik skripsi dikembangkan dari 
bidang ilmu masing-masing dan ditunjang oleh bidang ilmu yang terkait. Materi 
karya tulis didasarkan atas data dan/atau informasi yang berasal dari studi 
kepustakaan, penelitian laboratorik/klinik, dan/atau penelitian lapangan (Panduan 
Penulisan Skripsi Sarjana Fakultas Psikologi Universitas  X , Bandung). 
Belajar adalah suatu aktivitas mental/psikis yang berlangsung dalam 
interaksi aktif dengan lingkungan, yang menghasilkan perubahan-perubahan 
dalam pengetahuan, pemahaman, keterampilan dan nilai sikap. Salah satu bentuk 
hasil belajar adalah pengerjaan skripsi. Menurut Soedijanto (1997), hasil belajar 
adalah tingkat penguasaan yang dicapai oleh belajar dalam mengikuti program 
belajar mengajar sesuai dengan tujuan pendidikan yang telah ditetapkan. 
Berdasarkan pengertian belajar oleh para ahli di atas, dapat disimpulkan 
bahwa belajar merupakan proses yang dilakukan mahasiswa Fakultas Psikologi 
untuk memperoleh perubahan perilaku secara keseluruhan melalui interaksi 
dengan lingkungannya. Perilaku itu dikembangkan dalam pola-pola respon yang 
bersifat kognitif, afektif, dan psikomotor yang menghasilkan pengerjaan skripsi 
sesuai dengan tujuan pendidikan Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung, 
untuk lulus sebagai sarjana psikologi yang dapat memahami proses dasar 
psikologi dan melakukan penilaian psikologi sehingga dapat 
menginterorientasikan tingkah laku manusia. 
Permasalahan yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah hubungan 
self-efficacy dengan pengerjaan skripsi mahasiswa yang sedang menyelesaikan 
skripsi selama 1 semester di Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung.  
Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan rancangan penelitian 
korelasional. Penelitian korelasional adalah penelitian yang bertujuan untuk 
menemukan ada atau tidaknya hubungan dari 2 variabel yang diteliti. Besarnya 
hubungan dari 2 variabel yang diteliti ini akan dinyatakan dalam bentuk koefesien 
korelasi (Sudjana,1996). Koefisien korelasi yaitu koefisien yang menyatakan 
eratnya hubungan antara dua variabel (Sitepu, 1995). 
Penelitian ini bersifat non-eksperimental (ex post facto), yakni penelitian 
berdasarkan variabel yang sudah ada pada diri sampel tanpa diberikan treatment 
atau manipulasi oleh peneliti. 
Secara skematis, rancangan penelitian ini digambarkan sebagai berikut: 
Berdasarkan tujuan penelitian dan kerangka pemikiran dalam penelitian 
ini terdapat dua variabel yang akan diukur, yaitu : 
Independent Variabel :   Self-efficacy pada mahasiswa Fakultas Psikologi.  
Dependent Variabel : Pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas 
Psikologi. 
1. Self-efficacy  
Merupakan derajat keyakinan mahasiswa psikologi mengenai 
kemampuan dirinya dalam mengerjakan skripsinya yang terdiri dari 4 (empat) 
aspek, yaitu: 
  Prioritas pilihan : seberapa yakin mahasiswa psikologi untuk menentukan 
pilihan-pilihan yang menunjang aktivitas penyelesaian skripsi seperti 
Self-efficacy 
Self-efficacy 
menentukan dosen bimbingan; bahan-bahan/literatur; waktu yang digunakan 
untuk mengerjakan skripsi; pemilihan terhadap kegiatan-kegiatan. 
  Besarnya usaha : seberapa yakin usaha yang dikeluarkan oleh mahasiswa 
psikologi dalam menghadiri bimbingan; mencari literatur; menyelesaikan 
revisi yang diberikan dosen pembimbing; mengumpulkan dan mengolah data; 
secara keseluruhan usaha untuk mencapai tujuan yaitu penyelesaian skripsi.  
  Daya tahan terhadap tekanan : seberapa yakin mahasiswa Fakultas Psikologi 
untuk dapat bertahan saat dihadapkan pada rintangan-rintangan yang berkaitan 
dengan pengerjaan skripsinya; menolak ajakan teman; kesulitan mendapatkan 
literatur; dosen bimbingan yang sulit ditemui; selalu mendapatkan revisi 
dalam setiap bimbingan.  
  Penghayatan perasaan mahasiswa psikologi : penghayatan perasaan 
mahasiswa selama dalam pengerjaan skripsi, penghayatan terhadap kegagalan 
yang dialaminya; penghayatan terhadap keberhasilannya mengerjakan suatu 
bab; penghayatan terhadap kritikan dan pujian yang diberikan dosen 
pembimbing dan lingkungan saat mengerjakan skripsi. 
2. Pengerjaaan skripsi 
Merupakan sejauh mana kemajuan pengerjaan skripsi yang telah 
dilakukan mahasiswa psikologi yang sedang menyusun skipsi. Proses pengerjaan 
skripsi terdiri atas 6 aspek . 
  Bab I : seberapa banyak revisi Bab I yang telah dilakukan, meliputi revisi pada 
latar belakang masalah, revisi maksud dan tujuan penelitian, revisi kegunaan 
penelitian, dan revisi pada kerangka pemikiran. 
  Bab II : seberapa banyak revisi skripsi pada Bab II yang telah dilakukan, 
meliputi revisi definisi konseptual variabel yang diteliti, faktor-faktor, aspek-
aspek, dan dinamika variabel, dan pada sampel. 
  Bab III : seberapa banyak revisi skripsi pada Bab III yang telah dilakukan, 
meliputi revisi pada rancangan dan prosedur penelitian, revisi pada variabel 
penelitian dan definisi operasional, revisi pada alat ukur, revisi pada populasi 
dan teknik penarikan sampel, revisi pada teknik analisis data, revisi pada 
hipotesa statistik. 
Fakultas Psikologi terhadap pengerjaan skripsi pada Bab IV, pengumpulan 
data, pengolahan data, hasil penelitian, dan pembahasan. 
Fakultas Psikologi terhadap pengerjaan skripsi pada Bab V, pada kesimpulan 
dan saran. 
  Bagian akhir : seberapa banyak bagian skripsi yang telah dikerjakan 
mahasiswa Fakultas Psikologi terhadap pengerjaan skripsi pada bagian akhir, 
yaitu daftar pustaka, dan lampiran. 
Dalam penelitian ini digunakan dua buah alat ukur untuk mengumpulkan 
data. Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini terdiri dari : 
1) Alat ukur self-efficacy 
2) Alat ukur pengerjaan skripsi 
 Alat ukur yang digunakan untuk mengukur self-efficacy dikembangkan 
oleh penulis sendiri berdasarkan teori Bandura. Alat ukur ini berupa kuesioner 
yang harus diisi oleh mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang menyelesaikan 
skripsi untuk mengevaluasi derajat keyakinan akan kemampuan dirinya dalam 
menyelesaikan skripsi meliputi 4 indikator, yaitu: pilihan yang dibuat, usaha yang 
dikeluarkan, lamanya bertahan atau daya tahan dalam menghadapi rintangan, dan 
penghayatan perasaan.  
Kuesioner ini dibuat berdasarkan semantic differential scale. Setiap item 
diberi skala kata yang bipolar atau mempunyai dua kutub yang berbeda. Skala ini 
tersusun dalam satu kolom yang terbagi menjadi 4 (empat) bagian. Responden 
diminta untuk memberikan tanda (X) pada salah satu kolom yang dianggap paling 
sesuai dengan dirinya.  
Pilihan yang dibuat 1. Membuat pilihan yang berkaitan dengan proses bimbingan 
dengan dosen. 
2. Membuat pilihan yang berkaitan dengan bahan rujukan 
3. Membuat pilihan yang berkaitan dengan aktivitas/kegiatan.  
4. Membuat pilihan yang berkaitan dengan bimbingan dan 
revisi. 
1,  5,  9, 13 
17, 21, 25 
29, 33, 37 
41, 45, 49, 53 
1. Usaha yang dikeluarkan yang berkaitan dengan proses 
bimbingan dengan dosen. 
2. Usaha yang dikeluarkan yang berkaitan dengan bahan 
rujukan. 
3. Usaha yang dikeluarkan yang berkaitan dengan 
aktivitas/kegiatan.. 
4. Usaha yang dilakukan yang berkaitan dengan bimbingan 
dan revisi. 
2, 6, 10, 14 
18, 22, 26, 30 
34, 38, 42 
46, 50, 54 
1. Daya tahan yang berkaitan dengan proses bimbingan 
dengan dosen. 
2. Daya tahan yang berkaitan dengan bahan rujukan. 
3. Daya tahan yang berkaitan dengan aktivitas/kegiatan. 
4. Daya tahan yang berkaitan dengan bimbingan dan revisi. 
3, 7, 11, 15 
19, 23, 27, 31 
35, 39, 43,  
47, 51, 55 
1. Penghayatan perasaan yang berkaitan dengan proses 
bimbingan dengan dosen.. 
2. Penghayatan perasaan yang berkaitan dengan bahan 
3. Penghayatan perasaan yang berkaitan dengan 
aktivitas/kegiatan.. 
4. Penghayatan perasaan yang berkaitan dengan bimbingan 
dan revisi. 
4, 8, 12, 16 
20, 24, 28, 32 
36, 40, 44, 48 
52, 56 
Cara penilaian kuesioner self-efficacy 
Sangat Yakin Yakin Tidak Yakin Sangat Tidak Yakin 
Sistem penilaian sebagai berikut : 
Responden memilih kolom yang paling kiri sebagai jawabannya.  
Responden memilih kolom kedua dari kiri sebagai jawabannya. 
Responden memilih kolom kedua dari kanan sebagai jawabannya. 
Responden memilih kolom yang paling kanan sebagai jawabannya.  
Skor total untuk seorang responden dihitung berdasarkan jumlah 
keseluruhan skor yang diperoleh dari seluruh item dalam kuesioner ini. Semakin 
tinggi jumlah skor total yang diperoleh maka semakin positif self-efficacy yang 
dimiliki seorang responden terhadap penyelesaian skripsinya. Semakin rendah 
jumlah skor total yang diperoleh maka semakin negatif self-efficacy yang dimiliki 
seorang responden terhadap penyelesaian skripsinya. 
Kuesioner pengerjaan skripsi disusun oleh peneliti, dengan mengacu 
pada bagian inti penulisan skripsi pada Fakultas Psikologi Universitas  X  
Bandung. Bagian inti tersebut tersusun sebagai berikut :  
Bab. I Revisi Bab.I 1, 2, 3, 4, 5,6 
Bab. II Revisi Bab.II 7, 8, 9 
Bab. III Revisi Bab.III 10, 11, 12, 13, 14, 15 
Bab. IV Pengerjaan Bab.IV 16, 17, 18, 19 
Bab. V Pengerjaan Bab.V 20, 21 
Bagian Akhir Pengerjaan Bagian Akhir 22, 23 
Cara penilaian kuesioner penyelesaian skripsi 
Sudah Selesai Sebagian Besar Sebagian Kecil Belum Sama Sekali 
Sistem penilaian sebagai berikut : 
Responden memilih kolom yang paling kiri sebagai jawabannya. Hal ini 
menunjukkan bahwa responden tersebut telah menyelesaikan pengerjaan 
skripsinya. 
Responden memilih kolom kedua dari kiri sebagai jawabannya. Hal ini 
menunjukkan bahwa responden tersebut telah menyelesaikan sebagian besar 
pengerjaan skripsinya.  
Responden memilih kolom kedua dari kanan sebagai jawabannya. Hal ini 
menunjukkan bahwa responden tersebut telah menyelesaikan sebagian kecil 
pengerjaan skripsinya. 
Responden memilih kolom yang paling kanan sebagai jawabannya. Hal ini 
menunjukkan bahwa responden tersebut belum mengerjakan sama sekali 
pengerjaan skripsinya. 
Skor total untuk seorang responden dihitung berdasarkan jumlah 
keseluruhan skor yang diperoleh dari seluruh item dalam kuesioner ini. Semakin 
tinggi jumlah skor total yang diperoleh maka semakin banyak bagian skripsi yang 
telah dikerjakan seorang responden terhadap penyelesaian skripsinya. Semakin 
rendah jumlah skor total yang diperoleh maka semakin banyak bagian yang belum 
dikerjakan seorang responden terhadap penyelesaian skripsinya. 
Pengerjaan skripsi yang telah dikerjakan dibagi menjadi 4 bagian, yaitu 
revisi bab I sampai dengan bab III, pengerjaan bab.IV, pengerjaan bab V, dan 
pengerjaan bagian akhir yaitu daftar pustaka dan lampiran. Untuk mengetahui 
banyak bagian yang telah dikerjakan seorang responden, maka skor pengerjaan 
skripsi responden diubah kedalam bentuk persen. 
Kedua alat ukur ini bersifat self administrating. Item-item harus dijawab 
secara keseluruhan dengan memilih salah satu dari pilihan jawaban yang 
dilakukan dengan cara memberi tanda silang (X) pada setiap pilihan jawaban yang 
dianggap atau dirasakan sesuai dengan kondisi yang dihadapi oleh mahasiswa 
psikologi. 
latar belakang sampel penelitian yaitu identitas mahasiswa Fakultas Psikologi 
yang sedang menyelesaikan skripsi selama 1 semester di Universitas  X , 
Bandung.  
Identitas tersebut terdiri dari : nama (inisial), usia, jenis kelamin, lamanya 
mengontrak skripsi. 
menjaring faktor-faktor yang mempengaruhi proses pengerjaan skripsi pada 
mahasiswa psikologi yang sedang menyelesaikan skripsi di Fakultas Psikologi 
Universitas  X  Bandung. Data penunjang ini disusun berdasarkan faktor-
faktor yang mempengaruhi proses pengerjaan skripsi, yaitu : inteligensi 
mahasiswa, motivasi mahasiswa, perasaan-sikap-minat mahasiswa, keadaan 
sosio-ekonomis mahasiswa, keadaan fisik-psikis mahasiswa, dosen, 
universitas sebagai sistem sosial,  dan faktor situasional. 
Dalam Diri (Internal) 
Perasaan-sikap-minat 
Keadaan fisik-psikis
2,3 
4,5 
7,8 
Luar Diri (Eksternal) 
Teman-teman 
9,12, 
10,11 
13,14,15 
16,17 
Pengujian validitas untuk mengetahui ketepatan dan ketelitian dari alat 
ukur yang dibuat, apakah benar-benar tepat mengukur apa yang hendak diukur 
sedangkan pegujian reliabilitas mencakup stabilitas penilaian dan kekonsistensian 
pengukuran. 
Uji validitas dilakukan agar alat ukur yang digunakan dapat mengukur 
apa yang ingin diukur. Penelitian ini bersifat construct validity yang dimana 
pengujian validitas digunakan untuk menghitung korelasi antara skor tiap item 
dengan total skor dari alat ukur yang diperoleh berdasarkan aturan statistik 
tertentu. Korelasi tersebut harus signifikan, jika ternyata ditemukan korelasi 
positif antara skor item dengan skor total maka hasil alat ukur yang ditunjukkan 
oleh skor total telah disusun dengan konsep teoritik. 
Dalam memberikan interpretasi terhadap koefesien korelasi 
menggunakan batasan dari Siegel, 1997 (dalam Sugiyono, 2000) yang 
menyatakan bahwa item yang mempunyai korelasi positif dengan kriterium skor 
total serta korelasinya tinggi, menunjukkan bahwa item tersebut dapat digunakan 
untuk mengukur variabel.  
Prosedurnya adalah sebagai berikut : 
1. Melakukan uji coba alat ukur kepada sejumlah responden 
2. Mempersiapkan tabel tabulasi jawaban. 
3. Menghitung korelasi antara masing-masing pernyataan (item) dengan total 
skor, dengan menggunakan rumus : 
( ) ( )
( ) ( ) ??
???
? ??
???
? +???
???
? ??
???
? +?
??
???
? +?
??
==
4. Menentukan validitas setiap item dengan menggunakan kriteria dari 
Siegel, 1997 : 
  rs < 0,3  : item dinyatakan tidak valid 
  rs  > 0,3 : item dinyatakan valid 
Uji reabilitas dalam penelitian ini menggunakan metoda internal 
consistency, dimana alat ukur dicoba sekali kemudian data yang diperoleh 
dianalisis dengan teknik tertentu. Hasil analisis digunakan untuk memprediksi 
reliabilitas alat ukur. Pengujian dilakukan dengan teknik Cronbach Alpha (?) 
(Husein Umar, 2002). 
Rumus sebagai berikut : 
??
?????
??? ??=
1 1)1( st
Dimana : 
R11 : reliabilitas instrument 
k  : banyaknya butir pertanyaan 
?2t  : varians total 
? ?2b : jumlah varians butir 
Menentukan kriteria reliabel atau tidaknya alat ukur dengan cara 
membandingkan nilai reliabel atau tidaknya alat ukur dengan cara 
membandingkan nilai reliabel yang diperoleh dengan kriteria dari Guilford, 1956, 
sebagai berikut : 
  0,00-0,019 : hampir tidak reliabel 
  0,20-0,39 : nilai reliabilitas rendah 
  0,40-0,59 : nilai reliabilitas sedang 
  0,60-0,79 : nilai reliabilitas tinggi 
  0,80-1,00 : nilai reliabilitas tinggi sekali 
Setelah melakukan uji coba terhadap 30 mahasiswa Fakultas Psikologi 
Universitas  X  diperoleh 56 item yang dipakai karena memiliki koefisien 
korelasi lebih dari 0,3 (berdasarkan kriteria Siegel, 1997). Koefisien korelasi 
berkisar dari 0,335 - 0,825 
Melalui perhitungan reliabilitas diperoleh bahwa reabilitas total adalah 
sebesar 0,9621. Hal ini berati bahwa kuesioner dapat dikatakan mempunyai 
reliabilitas yang tinggi sekali atau dapat diterima (berdasarkan kriteria Guilford, 
1956) dan dapat dipercaya apabila digunakan lebih dari satu kali untuk mengukur 
variabel self-efficacy. 
Setelah melakukan uji coba terhadap 30 mahasiswa Fakultas Psikologi 
Universitas  X  diperoleh 23 item yang dipakai karena memiliki koefisien 
korelasi lebih dari 0,3 (berdasarkan kriteria Siegel, 1997). Koefisien korelasi 
berkisar dari 0,514 - 0,895 
Melalui perhitungan reliabilitas diperoleh bahwa reabilitas total adalah 
sebesar 0,9193. Hal ini berarti bahwa kuesioner dapat dikatakan mempunyai 
reliabilitas yang tinggi sekali atau dapat diterima (berdasarkan kriteria Guilford, 
1956) dan dapat dipercaya apabila digunakan lebih dari satu kali untuk mengukur 
variabel pengerjaan skripsi. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah mahasiswa Psikologi yang 
sedang menyelesaikan skripsi selama 1 semester di Universitas  X , Bandung. 
Populasi dalam penelitian ini adalah mahasiswa dengan karakteristik 
sampel sebagai berikut : 
1. Mahasiswa Fakultas Psikologi di Universitas  X  Bandung. 
2. Mengontrak mata kuliah skripsi selama 1 semester. 
Teknik penarikan sampel yang digunakan pada penelitian ini adalah 
accidental sampling, yaitu sampel yang digunakan akan disesuaikan dengan 
tempat dan waktu pengambilan data (Arikunto, 2000). 
Untuk menghitung derajat hubungan antara self-efficacy dengan 
pengerjaan skripsi pada mahasiswa yang sedang menyelesaikan skripsi selama 1 
semester di Fakultas Psikologi Universitas  X  Bandung digunakan analisa data 
dengan menggunakan teknik korelasi. Data yang diperoleh bersikap ordinal-
ordinal, maka teknik analisa korelasi yang digunakan adalah koefesien korelasi 
dari Spearman (Rank Spearman). 
  H0 : rs ? 0 berarti tidak terdapat korelasi positif antara self-efficacy dan 
pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang 
menyelesaikan skripsi selama 1 semester di Universitas  X , Bandung. 
  Ha : rs > 0 berarti terdapat korelasi positif antara self-efficacy dan 
pengerjaan skripsi pada mahasiswa Fakultas Psikologi yang sedang 
menyelesaikan skripsi selama 1 semester di Universitas  X , Bandung. 
